Через короткую трубку выдувают мыльный пузырь с массой $m=0{,}01\unit{г}$ и коэффициентом поверхностного натяжения $\sigma=0{,}01\unit{Н/м}$. Пузырь заряжают зарядом $Q=5{,}4\cdot10^{-8}\unit{Кл}$. Трубка остается открытой.
\begin{enumtask}
	\item Определите равновесный радиус пузыря $R_0$.
	\item Определите период малых колебаний пузыря, если при колебаниях от сохраняет сферическую форму.
	\item Оцените, с какой скоростью разлетятся брызги, если пузырь внезапно зарядить зарядом $Q_1=10Q$?
\end{enumtask}
Электрическая постоянная $\varepsilon_0=8{,}85\cdot10^{-12}\text{Кл}^2/(\text{Дж} \cdot \text{м})$.
\answer{$R_0 = \sqrt[3]{\frac{Q^2}{128 \pi^2 \varepsilon_0 \sigma}} \approx 3{,}0\unit{см}$, $T = \sqrt{\frac{\pi m}{12 \sigma}} \approx 16\unit{мс}$, $v = \frac{10 Q}{\sqrt{4 \pi \varepsilon_0 R_0 m}} \approx 94\unit{м/с}$}
\tags{11, россия, колебания, электростатика, поверхностное натяжение}
